美國發表新旅遊風險警告系統 稱中國「任意執法」籲民眾警惕

美國發表新旅遊風險警告系統 稱中國「任意執法」籲民眾警惕

圖5之2 - 中國被指「任意執行本地法律」、「有強大能力阻止遊客離開該國」及「拒絕承認擁有美中雙重國籍人士的美國國籍」等，旅遊風險屬第二級。（美國國務院網頁截圖）

圖5之3 - 香港與中國都在美國國務院的旅遊警告評級中被標示為「國家」（紅框示）。（美國國務院網頁截圖）

圖5之4 - 澳門與台灣都在美國國務院的旅遊警告評級中被標示為「國家」（紅框示）。（美國國務院網頁截圖）

圖5之5 - 在互動地圖上，美國駐港總領事館的資訊中亦列明領事館「所在國家」為香港（右圖紅框示），同樣設有美國總領事館的廣州，領事館「所在國家」則標明是中國（左圖紅框示）。（美國國務院網頁截圖）

美國周三（10日）發表新旅遊警告系統，分世界各國為四級，配以互動地圖，詳列各地旅遊風險高低，其中朝鮮、敘利亞、阿富汗等10國屬最危險第四級「不要前往」；中國因「任意執行本地法律」列第二級「提高警惕」。至於香港、澳門和台灣均屬最低風險的「國家」。

4個等級分別為最低風險第一級「實施普通預防措施」（exercise usual precautions）、第二級「提高警惕」（exercise increased caution）、第三級「重新考慮是否前往」（reconsider travel）及風險最高第四級「不要前往」（do not travel）。警告系統為每個國家分設獨立頁面，說明評核理據及旅遊建議。

共有10個國家屬於第四級，包括阿富汗、中非共和國、伊朗、伊拉克、利比亞、索馬里、南蘇丹、敘利亞、也門及朝鮮，當中朝鮮更有附加限制：「除非獲得美國國務院特別批准，否則美國人不能使用該國護照前往朝鮮。」其餘9個國家則不時出現武裝衝突甚至內戰。

第三級國家包括俄羅斯、近年與美國關係稍有改善的古巴，以及與香港前民政事務局長何志平涉賄案有關的非洲國家乍得等。其中俄羅斯被指受恐怖主義威脅，旅客應「重新考慮是否前往」。

中國在警告系統中屬第二級風險國家，當局解釋稱中方「任意執行本地法律」，且「有強大能力阻止遊客離開該國」，更會「拒絕承認擁有美中雙重國籍人士的美國國籍，包括不接受美國在囚雙重國籍人士提供協助，以及禁止這些人離開中國」。英國、法國、德國等西歐國家，就因面對恐怖主義威脅，同樣評為第二級。

香港、澳門、台灣均屬最低風險第一級，而且明確寫着是「國家」。而在互動地圖上，美國駐港總領事館資訊中列明領事館「所在國家」為香港，廣州同樣設有美國總領事館，「所在國家」則標明是中國。

美國國務院堅稱新版旅遊警告系統「不是政治文件」，內容只是「基於美方對各地安全情況的評估」，以新方式展示已有的旅遊建議。

（法新社/美國國務院網站）

新聞？

澳門點解唔係二級